\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{mlmodern}			
\usepackage[spanish, activeacute]{babel}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsthm}
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}

\def\A{\mathbb{A}}
\def\C{\mathbb{C}}
\def \N{\mathbb{N}}
\def \P{\mathbb{P}}
\def \Q{\mathbb{Q}}
\def \R{\mathbb{R}}
\def \Z{\mathbb{Z}}

\def\zC{\mathbb{C}}

\def \zN{\mathbb{N}}
\def \zQ{\mathbb{Q}}
\def \zR{\mathbb{R}}
\def \zZ{\mathbb{Z}}
\def \eps{\varepsilon}

\title{Práctica 1 - Análisis Avanzado}
\author{Fausto Martínez}
\date{}

\newtheorem{nota}[equation]{\textbf{Nota}}


\oddsidemargin -0.3cm \evensidemargin -3.0cm \textwidth 17cm
\topmargin -1.5cm \textheight 27cm

\def \ds{\displaystyle}

\thispagestyle{empty}
\begin{document}
	\maketitle
	
\begin{enumerate}[font=\bfseries]
	\item Probar que si $x+y<\eps$ para todo $\eps > 0$, entonces $x\leq y$. Deducir que si $|x-y|<\eps$ para todo $\eps > 0$, entonces $x=y$
	
	\color{blue}
	\begin{proof}[Solución]
		Asumamos $x>y$, y como la propiedad vale para todo $\eps$, tomemos por ejemplo $\eps = \frac{x-y}{2}$, de esta manera, $x<y+\eps \iff x<y + \frac{x-y}{2} < x $.
		
		Llegamos a un absurdo, y proviene de asumir que $x>y$, por tanto $x\leq y$
		
		Luego, $|x-y|<\eps \iff (x-y<\eps) \wedge (y-x<\eps)$, es decir\\ $(x<y+\eps) \wedge (y<x+\eps) \forall \eps>0$
		
		Por la propiedad recién demostrada, $x\leq y$ y también $y\leq x$, por tanto, $y=x$
		
	\end{proof}
	\color{black}
	
	\item 
	\begin{enumerate}[ (a)]
		\item Sean $x,y \in \mathbb{R}$ tales que $y-x>1$. Probar que existe un entero entre $x$ e $y$.
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Queremos ver que existe un $z\in \zZ$ tal que $x<z<y$
			
			Sea $n=\lfloor x \rfloor$ la parte entera de $x$, está claro que $n \leq x < n+1$, de donde podemos deducir que $x < n+1 \leq x+1 < y$, y así tomando $z=n+1$, encontramos el entero que nos piden.
			
		\end{proof}
		\color{black}
		
		\item Sean $x,y \in \zR$ tales que $x<y$. Probar que existe un racional entre $x$ e $y$.
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Queremos ver que existe un $q\in \zQ$ tal que $x<q<y$, esto es llamado ``Densidad de $\zQ$ en $\zR$'' y es un resultado importantísimo que se va a usar repetidamente en la materia.
			
			Por el principio de Arquímedes, existe $b \in \zN$ tal que $y-x > \frac{1}{b}$, es decir $by-bx>1$.
			
			De esta manera, por (a), existe $z\in\zZ$ tal que $bx<z<by$, y por tanto $x<\frac{z}{b}<y$.
			
			Tomando $q = \frac{z}{b} \in \zQ$ terminamos la demostración.
			 
		\end{proof}
		\color{black}
		\item Sean $x,y \in \zQ$ tales que $x<y$. Probar que existe un irracional entre $x$ e $y$.
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Para esta demostración, queremos ver que existe $j\in \zR\setminus\zQ$ tal que $x<j<y$. Partamos sabiendo dos cosas: $y-x>0$ y también $0<\frac{1}{\sqrt{2}}<1$.
			
			Una vez sabido esto, la demostración se vuelve trivial, pues multiplicando por $y-x$ ambos lados de la desigualdad obtenemos $0 < \frac{y-x}{\sqrt{2}}<y-x$, y asi $x<\frac{y-x}{\sqrt{2}}+x<y$
			
			Por lo que tomando $j=\frac{y-x}{\sqrt{2}}+x \in \zR\setminus\zQ$, estamos.
			
		\end{proof}
		\color{black}
		\item Sean $x,y \in \zR$ tales que $x<y$. Probar que existe un irracional entre $x$ e $y$
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Basta con tener en cuenta que existe un racional entre $\sqrt{2}+x$ y $\sqrt{2}+y$, es decir, por (b), existe $q \in \zQ$ tal que $\sqrt{2}+x < q < \sqrt{2}+y$, y así $x<q-\sqrt{2}<y$, donde tomando $j=q-\sqrt{2}$ terminamos la demostración.
			
		\end{proof}
		\color{black}
	\end{enumerate}
	\item Sea $A\subseteq\zR$ no vacío y acotado inferiormente. Probar:
	\begin{align*}
		i = \inf(A) \iff \left\lbrace i\leq a\text{ para todo } a \in A \atop \text{para todo } \eps > 0 \text{ existe } a \in A \text{ tal que } i \leq a < i+\eps \right.
	\end{align*}
	
	\color{blue}
	\begin{proof}[Solución]
		$\Longrightarrow$ $i$ es el ínfimo de $A$ si y solo si $i\leq a$ para todo $a\in A$, y si para todo $t\in\zR$ tal que sea cota inferior de $A$, $i\geq t$, por tanto, la primer parte sale por definición, y la segunda, sale tomando, con un $\eps>0$, a $t$ como $t=i+\eps$, pues, como $i<i+\eps$, $i+\eps$ no es cota inferior de $A$. Por lo tanto, $i\leq a < i+\eps$\\
		
		$\Longleftarrow$ Sea $t$ una cota inferior de $A$. Quiero ver que $t\leq i$. Asumamos $t>i$, de esa manera, $t=i+\eps$, para algun $\eps>0$. Luego, para $\eps = t-i>0$, por hipótesis existe un $a \in A$ tal que $a<i+\eps$, es decir $a<t$, esto es absurdo, pues $t$ era una cota inferior. El absurdo proviene de asumir que $t>i$. Por lo tanto $t\leq i$
		 
	\end{proof}
	\color{black}
	
	\item Hallar, si existen, supremo, ínfimo, máximo y mínimo de los siguientes subconjuntos de $\zR$, y probar que lo son:
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item $(a,b]$
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Propongo que $a$ es el ínfimo pero no el mínimo y $b$ es el supremo, que también es el máximo. Es importante tener en claro, que por definición, un $x$ pertenece al conjunto si y solo si $a<x\leq b$.
			
			Para ver que $a$ es el ínfimo, queremos ver que es una cota inferior, y que para cualquier $\eps$ que le añadamos a $a$, podemos encontrar un elemento de $(a,b]$ entre $a$ y $a+\eps$\\
			
			Luego, veamos que, por definición, $a\leq x \hspace{4pt}\forall x \in (a,b]$, es decir $a$ es cota inferior. Aparte $a+\eps > x$ para algun $x$ en $(a,b]$. Por ejemplo si tomamos $x = a + \frac{\eps}{2}$, está en $(a,b]$ y cumple que $a+\eps>x$, por tanto, demostramos que $a$ es el ínfimo.\\
			
			Similarmente, por definición, $b\geq x \hspace{4pt}\forall x \in (a,b]$, y tomando $x=b-\frac{\eps}{2}$, vale que $b-\eps<x$ para algún $x$ en $(a,b]$ y para todo $\eps>0$. Luego $b$ es el supremo, pero como $b\in (a,b]$, $b$ también es el máximo
			
		\end{proof}
		\color{black}
		\item $B=\{\frac{1}{2^n} : n \in \zN\}$
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Propongo que $0$ es el ínfimo, y $\frac{1}{2}$ el máximo (por tanto el supremo)
			
			Veamos que $\max(B)=\frac{1}{2}$.
			Primero, $\frac{1}{2}\leq\frac{1}{2^n} \hspace{4pt} \forall n \in \zN$.
			Ahora, supongamos que existe una cota superior $t$, menor que $\frac{1}{2}$. Es fácil llegar al absurdo, pues $\frac{1}{2} \in B$ y $t<\frac{1}{2}$, es decir, $t$ no es cota superior. De esta manera, no puede existir ninguna cota superior menor que $\frac{1}{2}$, lo cual lo convierte en el supremo, y como $\frac{1}{2} \in B$, también en el máximo.
			
			Para ver que 0 es ínfimo, aunque sale similarmente, usaremos la siguiente propiedad:
			
			\begin{center}
				Si $(a_n)_{n \in \zN}$ es decreciente y acotada inferiormente, entonces $\lim\limits_{n\to\infty} a_n = \inf\{a_n : n \in \zN\}$
			\end{center}
			
			Tomando $a_n = \frac{1}{2^n}$ es fácil ver que es decreciente y acotada inferiormente, y por tanto, el ínfimo de B es $\lim\limits_{n\to\infty} \frac{1}{2^n} = 0$
			
		\end{proof}
		\color{black}
		\item $B \cup \{0\}$
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			En este caso, es fácil ver que lo único que cambia es que $0$ pasa a ser también mínimo. Queda como ejercicio para el lector.
			
		\end{proof}
		\color{black}
		
		\item $\{x^2 - x - 1 : x\in\zR\}$
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Sea $f(x)=x^2-x-1$
			
			Sacando artillería del CBC, podemos ver que el vértice de la parábola estará en $v_x = -\frac{b}{2a} = \frac{1}{2}$, por tanto, $v_y = f(v_x) = -\frac{5}{4}$ será nuestro candidato a ínfimo y mínimo. Y también como el coeficiente que acompaña a $x^2$ es mayor que 0, podemos ver que el conjunto no es acotado superiormente, por lo que no tendrá supremo.\\
			
			Formalicemos esto un poco más. Derivando a la función e igualando a 0 para obtener sus puntos críticos, obtenemos: $f'(x)=2x-1 = 0 \iff x=\frac{1}{2}$. Es fácil ver que esa abcisa es un mínimo de la función usando el Teorema de Bolzano, y que $f(\frac{1}{2})=-\frac{5}{4}$.\\
			
			Luego $-\frac{5}{4} \leq x^2 - x - 1 \hspace{4pt} \forall x \in \zR$, es decir $-\frac{5}{4}$ es cota inferior, y si suponemos que existe una cota inferior $t>-\frac{5}{4}$, llegaremos fácilmente a un absurdo, pues, como $-\frac{5}{4}$ está en el conjunto, $t\leq -\frac{5}{4}$ (pues $t$ es una cota inferior), lo que contradice $t>-\frac{5}{4}$. De esa manera, $-\frac{5}{4}$ es la mayor de las cotas inferiores, por lo tanto el ínfimo, y como pertenece al conjunto, el mínimo.
			
			Luego como $\lim\limits_{x\to\infty} x^2-x-1 = +\infty$, el conjunto no está acotado y, por tanto, no tiene supremo.
			 
		\end{proof}
		\color{black}
	\end{enumerate}
	
	\item Sean $A\subseteq B \subseteq \zR$, con $A\neq \emptyset$. Probar:
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item Si $B$ está acotado superiormente, entonces $A$ también lo está, y $\sup A\leq\sup B$.
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Sea $s$ una cota superior de $B$, es decir $s\geq x \hspace{4pt} \forall x \in B$. Ahora, todo $x \in A$ cumple $x\in B$, por tanto $s\geq x \hspace{4pt} \forall x\in A$, es decir, $A$ está acotado superiormente. De la misma manera, como $\sup B$ es cota superior de $B$, lo es de $A$. Por tanto, $\sup A \leq \sup B$, pues $\sup A$ es menor o igual que cualquier cota superior.
			
		\end{proof}
		\color{black}
		\item Si $B$ está acotado inferiormente, entonces $A$ también lo está, e $\inf B \leq \inf A$.
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Sea $i$ una cota inferior de $B$, es decir $s\leq x \hspace{4pt} \forall x \in B$. Ahora, todo $x \in A$ cumple $x\in B$, por tanto $i\leq x \hspace{4pt} \forall x\in A$, es decir, $A$ está acotado inferiormente. De la misma manera, como $\inf B$ es cota inferior de $B$, lo es de $A$. Por tanto, $\inf A \geq \inf B$, pues $\inf A$ es mayor o igual que cualquier cota inferior.
			
		\end{proof}
		\color{black}
		\item Si $A$ no está acotado, entonces $B$ tampoco lo está. 
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Supongamos, bajo la hipótesis de que $A$ no está acotado, que $B$ sí está acotado, sin pérdida de generalidad asumamos que está acotado superiormente. Es decir, que existe $x\in\zR$ tal que para todo $b\in B$, $b\leq x$. Ahora, como $A\subseteq B$, todo elemento de $A$, también lo es de $B$, luego para todo $a\in A$ (también $a\in B$), existe $x\in\zR$ tal que $a\leq x$. Esto es absurdo, pues $A$ no estaba acotado.
			
		\end{proof}
		\color{black}
	\end{enumerate}
	
	\item Dados un conjunto de números reales $A$ y $c\in\zR$, denotamos $cA = \{ca:a\in A\}$. Más aún, $-A$ denotará al conjunto $(-1)A$. Probar:
	
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item Si $A$ está acotado superiormente, entonces $-A$ está acotado inferiormente e $\inf -A = - \sup A$
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Si $A$ está acotado superiormente, existe $s\in\zR$ tal que $s\geq x$ para todo $x\in A$. Tambien, si $x\in A$, $-x\in -A$. Luego, $-s\leq -x$, entonces $-A$ está acotado inferiormente por $-s$.
			
			Ahora, si $s=\sup A$, entonces para todo $\eps>0$, existe un $a\in A$ tal que $s-\eps < a$, si es así, también ocurre que $-s+\eps<-a$, entonces $-s$ es el ínfimo de $-A$, es decir $\inf -A = -\sup A$
		\end{proof}
		\color{black}
		\item Si $c>0$ y $A$ está acotado superiormente, entonces $cA$ está acotado superiormente y $\sup(cA) = c \sup A$
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Si $A$ está acotado superiormente, entonces existe $s\in\zR$ tal que $s\geq a$ para todo $a\in A$. Como $c>0$, también ocurre que $cs\geq ca$, es decir, $cA$ está acotado superiormente.
			
			De hecho, si $s = \sup A$, entonces para todo $\eps>0$, existe $a\in A$ tal que $s-\eps <a$, es decir $cs-c\eps < ca$. Tomando  $\tilde{\eps} = c\eps$, vemos que $cs-\tilde{\eps} < ca$, es decir, que $cs$ es el supremo de $cA$, o en otras palabras, $\sup(cA) = c\sup A$.
			
		\end{proof}
		\color{black}
	\end{enumerate}
	
	\item Sea $f:[a,b]\rightarrow[a,b]$ creciente. Supongamos $f(a)>a$. Sea
	\begin{align*}
		x_0 = \sup \{x\in [a,b] : f(x)>x\}.
	\end{align*}
	Probar que $f(x_0)=x_0$.
	
	\color{blue}
	\begin{proof}[Solución]
		Sea $A=\{x\in [a,b] : f(x)>x\}$. Como $x_0 = \sup A$, tenemos que para todo $x\in A$, $x\leq x_0$, y como $f$ es creciente, $f(x)\leq f(x_0)$. Luego, para todo $\eps>0$, existe $x\in A$ tal que 
		\begin{align*}
			x_0 - \eps < x < f(x) \leq f(x_0)
		\end{align*}
		es decir, $x_0 - \eps < f(x_0)$, que por ejercicio 1 implica que $x_0 \leq f(x_0)$.\\
		
		Resta entonces ver que $f(x_0)\leq x_0$. Asumamos que $f(x_0)>x_0$, de esta manera, puedo tomar $t\in\zR$ tal que $x_0 < t < f(x_0)$. Ahora, notemos que como $x_0 = \sup A$, $t \notin A$, lo que quiere decir, por definición de $A$, que $t\geq f(t)$. Tenemos entonces:
		\begin{align*}
			f(t) \leq t < f(x_0)
		\end{align*}
		Lo que implica que $f(t)<f(x_0)$, y como $f$ es creciente, tomando preimagen, llegamos a $t<x_0$, pero habíamos tomado que $t>x_0$. Esto es un absurdo y proviene de asumir que $f(x_0)>x_0$, por lo tanto probamos que $f(x_0)\leq x_0$, y por tanto $f(x_0)=x_0$.
		
	\end{proof}
	\color{black}
	
	\item Probar, usando la definición de límite:
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item $\lim\limits_{n\to\infty} \frac{3-2n}{n+1} = -2$.
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Por definición, sabemos que esto ocurre si y solo si para todo $\eps>0$, existe $n_0 \in \zN$ tal que $|\frac{3-2n}{n+1} + 2|<\eps$ para todo $n>n_0$. Luego
			\begin{align*}
				\left|\frac{3-2n}{n+1} + 2\right| = \frac{5}{n+1} < \eps \iff n > \frac{5}{\eps} -1
			\end{align*}
			Entonces, tomando $n_0 > \frac{5}{\eps} - 1$, demostramos que el límite vale $-2$.
 
		\end{proof}
		\color{black}
		\item $\lim\limits_{n\to\infty} \frac{\sin n}{n} = 0$.
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Tan solo tenemos que ver que:
			\begin{align*}
				\left|\frac{\sin n}{n}\right| \leq \frac{1}{n}
			\end{align*}
			De esta manera, dado $\eps>0$, tomando $n_0>\frac{1}{\eps}$, conseguimos que la expresión sea menor que $\eps$ para todo $n>n_0$.
			
		\end{proof}
		\color{black}
		\item $\lim\limits_{n\to\infty} \frac{2^n - 3}{2^n + 4} = 1$.
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Tenemos que acotar $|\frac{2^n - 3}{2^n + 4}-1|$. Observemos que:
			
			\begin{align*}
				\left|\frac{2^n - 3}{2^n + 4}-1\right| = \left|\frac{-7}{2^n +4}\right| = \frac{7}{2^n + 4}.
			\end{align*}
			
			De esta manera, se ve que tomando $n_0 > \log_2 (\frac{7}{\eps} -4)$, logramos que, dado $\eps>0$ todo sea menor que $\eps$, para cualquier $n>n_0$.
			
		\end{proof}
		\color{black}
	\end{enumerate}
	\item Sean $(x_n)_{n\in\zN},(y_n)_{n\in\zN}$ sucesiones de números reales tales que $x_n\xrightarrow[n\to\infty]{} \ell_1$ e $y_n\xrightarrow[n\to\infty]{} \ell_2$. Probar que si $x_n \leq y_n$ para todo $n$, entonces $\ell_1 \leq \ell_2$
	
	\color{blue}
	\begin{proof}[Solución]
		Vamos a comenzar escribiendo lo que sabemos. Como $x_n\xrightarrow[n\to\infty]{} \ell_1$ e $y_n\xrightarrow[n\to\infty]{} \ell_2$:
		
		\begin{align*}
			\forall \eps>0, \exists n_0 \in \zN / |x_n - \ell_1| < \frac{\eps}{2}, \hspace{4pt} \forall n>n_0.\\
			\forall \eps>0, \exists n_1 \in \zN / |y_n - \ell_2| < \frac{\eps}{2}, \hspace{4pt} \forall n>n_1.
		\end{align*}
		
		Lo cual podemos reescribir como:
		
		\begin{align*}
			\forall \eps>0, \exists n_0 \in \zN / \ell_1 - \frac{\eps}{2} < x_n < \ell_1 + \frac{\eps}{2}, \hspace{4pt} \forall n>n_0.\\
			\forall \eps>0, \exists n_1 \in \zN / \ell_2 - \frac{\eps}{2} < y_n < \ell_2 + \frac{\eps}{2}, \hspace{4pt} \forall n>n_1.
		\end{align*}
		
		De esta manera, podemos deducir que para cualquier $n>\max\{n_0,n_1\}$, vale que:
		
		\begin{gather*}
			\ell_1 - \frac{\eps}{2} < x_n \leq y_n < \ell_2 + \frac{\eps}{2}\\
			\ell_1 - \frac{\eps}{2} < \ell_2 + \frac{\eps}{2}\\
			\ell_1 < \ell_2 + \eps
		\end{gather*}
		
		De esta manera, podemos ver que $\ell_1 \leq \ell_2$.
		 
	\end{proof}
	\color{black}
	
	\item Si $(x_n)_{n\in\zN}$ e $(y_n)_{n\in\zN}$ son sucesiones de números reales tales que $(x_n)_{n\in\zN}$ converge a 0 e $(y_n)_{n\in\zN}$ está acotada, probar que $(x_n y_n)_{n\in\zN}$ converge a 0.
	
	\color{blue}
	\begin{proof}[Solución]
		De vuelta, escribamos lo que sabemos:
		
		\begin{gather*}
			\exists M>0 / -M \leq y_n \leq M.\\
			\forall \eps > 0, \exists n_0 \in\zN / |x_n| < \frac{\eps}{M}, \hspace{4pt} \forall n\geq n_0.
		\end{gather*}
		
		Escribiéndolo de esa manera, es fácil ver que para todo $\eps>0$, podemos usar el mismo $n_0$, para decir que para cualquier $n>n_0$ vale que:
		
		\begin{align*}
			\left|x_n y_n\right| = \left|x_n\right| \left|y_n\right| < \frac{\eps}{M} M = \eps
		\end{align*}
		
		Es decir, que $(x_n y_n)_{n\in\zN} \xrightarrow[n\to\infty]{} 0$.
		
	\end{proof}
	\color{black}
	
	\item Si $(x_n)_{n\geq 1} \subseteq \zR$ decreciente. Probar que:
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item Si $(x_n)_{n\in\zN}$ es acotada inferiormente, entonces tiene límite y
		\begin{align*}
			\lim\limits_{n\to\infty} x_n = \inf\{x_n : n\in\zN\}
		\end{align*}
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Primero, llamemos $i:=\inf\{x_n : n\in\zN\}$, de esa manera, queremos ver que bajo las hipótesis ocurre que dado $\eps>0$, existe un $n_0\in\zN$ tal que $|x_n-i|<\eps$ para todo $n> n_0$
			
			De esa manera, veamos que dado $\eps>0$ ocurre que para un determinado $n_0$, $x_{n_0}\leq i + \eps$, pues $i$ es el ínfimo de los $x_n$. A su vez, para cualquier $n>n_0$, $x_n < x_{n_0}$, de lo cual podemos concluir que, bajo esas condiciones, $x_n < i + \eps$.\\
			
			También, como $i$ es una cota inferior de los $x_n$, ocurre que $i -\eps < x_n$, para todo $n\in\zN$.
			
			Podemos concluir entonces, que, como dado $\eps>0$, existe un $n_0\in\zN$ tal que para cualquier $n>n_0$ vale que:
			
			\begin{gather*}
				i-\eps < x_n < i + \eps\\ 
				|x_n - i|< \eps
			\end{gather*}
			
			Entonces, $\lim\limits_{n\to\infty} x_n = \inf\{x_n : n\in\zN\}$.
			
		\end{proof}
		\color{black}
		
		\item Si $(x_n)_{n\in\zN}$ es no acotada inferiormente, entonces $x_n \xrightarrow[n\to\infty]{} -\infty$
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Queremos ver que para todo $M>0$, existe $n_0 \in \zN$ tal que $x_n < -M$ para todo $n>n_0$.
			Tomemos un $M>0$ cualquiera, como $\{x_n\}$ no está acotado inferiormente, existe un $n_0\in\zN$ tal que $x_{n_0}<M$
			Luego, como $(x_n)_{n\in\zN}$ es decreciente, vale que $x_n<M$ para todo $n>n_0$, que es lo que queríamos ver.
			
		\end{proof}
		
		\color{black}
	\end{enumerate}
	\item Sea $A\subseteq \zR$ acotado superiormente y no vacío. Probar que si A no tiene máximo entonces existe $(a_n)_{n\in\zN} \subseteq A$ estrictamente creciente $a_n \xrightarrow[n\to\infty]{} \sup(A)$.
	
	\color{blue}
	\begin{proof}[Solución]
		Notemos primero que como $A\subseteq \zR$ acotado superiormente y no vacío, existe su supremo. De esa manera, sea $s=\sup A$. Por definición de supremo, existe un $a\in A$ tal que $s-\eps < a \leq s$. Construyamos la sucesión $(a_n)_{n\in\zN}$:\\
		
		Sea $\eps_1 = 1$. Existe $a_1$ tal que $s - \eps_1 < a_1 \leq s$\\
		Sea $\eps_2 = \frac{1}{2}$. Existe $a_2>a_1$ tal que $s - \eps_2 < a_2 \leq s ...$\\
		Generalizándolo, $\eps_n = \frac{1}{n}$. Existe $a_n>a_{n-1}$ tal que $s - \eps_n < a_n \leq s$.
		
		Por construcción, nuestra sucesión cumple que $a_n < a_{n+1}$, es decir, que la sucesión es estrictamente creciente.\\
		
		Ahora, veamos que converge a $\sup A$:
		
		\begin{gather*}
			s - \eps_n < a_n \leq s\\
			\lim\limits_{n\to\infty} s-\eps_n < \lim\limits_{n\to\infty} a_n \leq \lim\limits_{n\to\infty} s\\
			s \leq \lim\limits_{n\to\infty} a_n \leq s
		\end{gather*}
		
		Donde fácilmente se ve que $a_n \xrightarrow[n\to\infty]{} \sup(A)$
		
	\end{proof}
	\color{black}
	
	\item Sea $(x_n)_{n\geq 1} \subseteq \zR$ una sucesión no acotada superiormente. Probar que existe una subsucesión $(x_{n_k})_{k\in\zN}$ que diverge a $+\infty$.
	
	\color{blue}
	\begin{proof}[Solución]
		Recordemos que $(x_n)_{n\geq 1} \subseteq \zR$ una sucesión no acotada superiormente si y solo si para cualquier $M>0$, existe $N \in \zN$ tal que $x_N > M$, y lo que queremos armarnos es una subsucesión $(x_{n_k})_{k\in\zN}$ tal que para cualquier $M>0$, existe un $k_0\in\zN$ tal que para todo $k>k_0$ se cumple $x_{n_k}>M$. Bueno, comencemos a armarla:\\
		
		Elegimos $n_1$ tal que $x_{n_1}>1$.\\
		Elegimos $n_2 > n_1$ tal que $x_{n_2}>2$...\\
		Continuamos eligiendo $n_k>n_{k-1}$ de manera tal que $x_{n_k}>k$.\\
		
		\textit{Observación.} Esto lo podemos hacer en cada paso, pues la sucesión no es acotada superiormente.
		
		De esta manera, podemos ver que si nos dan un $M>0$, ocurre que si tomamos $k_0>M$, tenemos que para cualquier $k>k_0$, ocurre que $x_{n_k}>k_0>M$, de manera que podemos afirmar que $(x_{n_k}) \xrightarrow[k\to\infty]{} +\infty$.
		
	\end{proof}
	\color{black}
	
	\item Sean $(x_n)_{n\geq 1} \subseteq \zR$ y $\ell \in\zR$.\\
	Probar que si toda subsucesión $(x_{n_k})_{k\in\zN}$ tiene una subsubsucesión $\left(x_{n_{k_j}}\right)_{j\in\zN}$ que converge a $\ell$, entonces la sucesión $(x_n)_{n\in\zN}$ converge a $\ell$.
	
	\color{blue}
	\begin{proof}[Solución]
		Supongamos bajo las hipótesis que $(x_n)_{n\in\zN}$ no converge a $\ell$, es decir que existe $\eps>0$, tal que para cualquier $N\in\zN$, existe $n\geq N$, con $|x_n - \ell|\geq \eps$. Utilizando esto, construyámonos una subsucesión:\\
		
		Como $(x_n)_{n\in\zN}$ no converge a $\ell$, existe $n_1$ tal que $|x_{n_1}-\ell|\geq \eps$.\\
		También, existe $n_2>n_1$ tal que $|x_{n_2}-\ell|\geq \eps...$\\
		De vuelta, continuando con la construcción, obtenemos una $(x_{n_k})_{k\in\zN}$ que cumple que $|x_{n_k}-\ell|\geq \eps$ para todo $k\in\zN$.\\
		
		Ahora, por hipótesis, existe una subsubsucesión $\left(x_{n_{k_j}}\right)_{j\in\zN}$ que converge a $\ell$, es decir $|x_{n_{k_j}}-\ell|< \eps$, lo cual es inmediatamente un absurdo, porque habiamos dicho que $|x_{n_k}-\ell|\geq \eps$ para todo $k\in\zN$.\\
		
		Ahora, ¿de dónde proviene el absurdo? De asumir que $(x_n)_{n\in\zN}$ no converge a $\ell$, de manera que $x_n \xrightarrow[n\to\infty]{} \ell$.
		
	\end{proof}
	\color{black}
	
	\item Sea $(x_n)_{n\geq 1}\subseteq \zR$. Probar:
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item Si $(x_{2k})_{k\in\zN}$ y $(x_{2k-1})_{k\in\zN}$ son convergentes, y sus límites coinciden, entonces $(x_n)_{n\in\zN}$ es convergente.
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Digamos que $x$ es el límite a donde convergen $(x_{2k})_{k\in\zN}$ y $(x_{2k-1})_{k\in\zN}$. En tal caso, para todo $\eps>0$, existen $n_1$ y $n_2$ naturales tales que $|x_{2k}-x|<\eps$ para todo $k>n_1$, y $|x_{2k-1}-x|<\eps$ para todo $k>n_2$. Definamos ahora $n_0 = \max\{n_1,n_2\}$.\\
			
			Para $n>n_0$ podrían darse dos casos:\\
			\begin{itemize}
				\item Si $n$ es par, entonces $n=2k$ para algún $k\in\zN$, y entonces para cualquier $k> n_0 \geq n_1$, vale que:
				\begin{gather*}
					\left|x_n - x\right| = \left|x_{2k} - x\right| < \eps
				\end{gather*}
				
				\item Si $n$ es impar, entonces $n=2k-1$ para algún $k\in\zN$, y entonces para cualquier $k> n_0 \geq n_2$, vale que:
				\begin{gather*}
					\left|x_n - x\right| = \left|x_{2k-1} - x\right| < \eps
				\end{gather*}
			\end{itemize}
			
			De esta manera, $(x_n)_{n\in\zN} \xrightarrow[n\to\infty]{} x$.
			
		\end{proof}
		\color{black}
		\item Si $(x_{2k})_{k\in\zN}$, $(x_{2k-1})_{k\in\zN}$, $(x_{3k})_{k\in\zN}$ son convergentes, entonces $(x_n)_{n\in\zN}$ es convergente.
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Partimos de que:
			\begin{itemize}
				\item $\lim\limits_{k\to\infty} x_{2k} = \ell_1$
				\item $\lim\limits_{k\to\infty} x_{2k-1} = \ell_2$
				\item $\lim\limits_{k\to\infty} x_{3k} = \ell_3$
			\end{itemize}
			
			Lo que voy a probar es que $\ell_1 = \ell_2 = \ell_3$, de esta manera, inmediatamente por el ejercicio anterior, sabremos que $(x_n)_{n\in\zN}$ será convergente. Vamos a ello:\\
			
			Notemos que la sucesión $(x_{6k})_{k\in\zN}$ es una subsucesión de $(x_{2k})_{k\in\zN}$ y de $(x_{3k})_{k\in\zN}$ (por definición). De esta manera, estamos seguros de que:
			
			\begin{itemize}
				\item $\lim\limits_{k\to\infty} x_{6k} = \ell_1$
				\item $\lim\limits_{k\to\infty} x_{6k} = \ell_3$
			\end{itemize}
			
			Luego por unicidad del límite $\ell_1 = \ell_3$.\\
			
			Muy similarmente, podemos toamr la sucesión $(x_{6k-3})_{k\in\zN}$ subsucesión de $(x_{2k-1})_{k\in\zN}$ y de $(x_{3k})_{k\in\zN}$, de manera que:
			
			\begin{itemize}
				\item $\lim\limits_{k\to\infty} x_{6k-3} = \ell_2$
				\item $\lim\limits_{k\to\infty} x_{6k-3} = \ell_3$
			\end{itemize}
			
			Es decir, que $\ell_2 = \ell_3$.\\
			
			Por transitividad, está claro que $\ell_1=\ell_2$. Luego, aplicando el ejercicio anterior, $(x_n)_{n\in\zN}$ converge.
			
		\end{proof}
		\color{black}
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}

	
\end{document}